香港的問題 是腐敗 不是梁振英（chenglap）

作者：鄭立

我們在媒體上，經常聽到一個詞語，叫作「貪污腐敗」，貪污這個其實比較好懂，多數就是以權謀私。但腐敗到底是甚麼？就會有很多奇怪的答案，如果用大陸其中一個說法，吃飯吃得很奢侈就會被稱為腐敗，如果這說法是正確的，那麼節斂的人就不會腐敗了嗎？當然不是。

其實，腐敗並不只出現在公共事務、政治或政府上，腐敗這個事情，可以出現在任何組織，任何事情上。記著，腐敗不一定是貪污，不一定是受賄，腐敗可以與貪污與受賄完全無涉。

腐敗是一個源自西方的觀念，沒記錯的話，在上古時期，有些人出現一種因為受賄而把該做的事情扭曲的情況，關於這種情況，便把這種人說成是「損壞」，像建築會被風化，食物會爛掉，人類在執行一個職務時，也會因為各種原因，而漸漸失去了他本來的機能。我們把這種情況，稱之為腐敗。

所以，受賄是腐敗，但腐敗不一定是受賄。腐敗的本質，可以說成是「一個組織或一個職能，因為非不可抗力的因素，喪失其功能或任務」，本來每個組織，每個職務，都是為了一些功能和任務而存在的。

例如警察是為了保護市民，消防員是為了防止和處理火災，廉政公署是為了防止利益輸送，以公權謀私利。如果警察執勤，但市民沒有感到被保護。如果消防局在旁邊，能救的火因為種種理由沒去救。如果有廉政公署，但是特首還是能夠收受 5,000 萬，大規模欠缺效益的巨額工程，利益輸送無法阻擋。

那麼，即使他們每天在工作，沒有受賄，我們還是可以指出這些組織腐敗了。腐敗不等於他們不合法，或者不努力認真工作。他們可以合法，努力認真地，完全做不到其職能。

舉個例子，廉政公署可能天天找一些百元千元的事情，天天把窮人請上去調查，防止這些窮人貪污，使窮人十分廉潔。然後對於幾千萬幾十億的事情不是視而不見，或者表示無可奈何，就是無罪結案。對於社會而言，他們做的事情其實沒有意義。

要鑽牛角尖，可以說 10 元也是貪污，能夠抓到 10 元的貪污也非常的偉大。可是這個組織的存在，就是為了處理和防止這種幾千萬元的事情。

如果你的企業腐敗了，往往就如同上述的情況，你會發覺，員工們正在認真的做沒有意義的事情。他們把動能都花在事情最不重要的部分，不斷的琢磨，而不留意到在做的事情，很可能與改善公司的情況完全無涉，或者並不是公司現在需要解決的問題，或者是解決了也不會有任何好處的問題。他們認識自己的工作，知道守則，但是不認識組織的目標，

就像是因為利益輸送，貪污腐敗而民怨四起，政府成立廉政公署，投下成本。而他們調查了很多涉嫌貪污幾百元的人，那就算他們全部成功起訴了，這個社會的腐敗與民怨有任何改善嗎？沒有。他們有沒有努力工作，有？他們有沒有成績？有。有意義嗎？沒有。

這就是「腐敗」的問題所在，因為某些理念與環節的失誤，使一個工具無法解決他的問題，變成了飲鴆止渴，變成了愈吃愈餓。在腐敗的狀態下，你就算投入再多的人力，投入的資源都不會解決問題。如果廉政公署腐敗了，就算擴大四倍、十倍，社會都不會變廉潔。腐敗的技術部你再給四倍、十倍的程式員，他們的開發也不會變得令人滿意。腐敗的軍隊你給他兩倍、十倍兵力，他們都不會有戰鬥力。腐敗狀態下投入愈多資源，浪費愈多資源。

立dee

講咁多
一句因爲支那咪得囉

返緊工睇，我覺得我都好撚腐敗

香港人唔係幾知叫腐敗，可以叫腐爛，台灣就叫擺爛

（擺爛,是指當事情已經無法向好的方向發展,於是就乾脆不再採取措施加以控制而是任由其往壞的方向繼續發展下去,跟破罐破摔詞義相近. 先看例子：

咪懶醒啦你

作者：chenglap

其實沒有梁振英及其支持者們, 把香港每個制度的漏洞, 都鑽用到盡, 你平時很難知道這些漏洞會有這麼大的影響力. 不把法律, 都濫用到盡, 你也不知道香港的法律早已百病叢生. 不去迫害這麼多人, 你也不知道原來香港的制度, 對人的保障如此不足夠. 不去破壞法治, 也不會讓你看到, 這麼多人其實不明白甚麼是法治. 不去做一些邪惡的行為讓大家起哄, 也不會讓你看到哪些人的本質, 以及人類面對權力和財富時的軟弱, 把醜惡的一面都暴露出來.

如果沒機會讓大家看清楚香港藏著的所有病堂, 你又怎樣去革新香港? 無論如何, 值得細心的把一切事情紀錄下來. 香港的革新, 源自對於問題源頭的確認, 有一點千萬要記住: 梁振英只是觸發這些問題的觸發, 他不是這些問題的源頭. 如果香港的制度並非如此千瘡百孔, 其實他的影響也不會那麼大.

梁振英終會消失, 但消失之前, 他是應該要盡量扮演好那個釣出所有問題的餌. 而最怕的是: 否認問題存在.

Kevin Chan: 問題是紀錄但改變不了。

Cheng Lap: 能否改變是看你投入多少力量, 想多少新的方法, 輕輕鬆鬆就救回一個重病病人, 當然是不可能的事.

作者：chenglap

被權力腐化是一種自然現象, 他並不是因為人類的邪惡, 而是因為人類的平凡與軟弱. 他像生病一樣, 人會生病不是因為做了壞事, 而是人天生出來就會生病. 病就需要治療與防疫, 腐化也只是需要輔佐與制度的節制, 把他說成是一種道德問題, 押注在道德上去解決, 根本就是不切實際的事情.

作者：chenglap

重點不是狼和猿濫用權力，重點是政府體制那麼多人，都沒甚麼人足夠堅守原則，抵擋不了濫用。

作者：鄭立

面對我們社會這幾年的動盪，不論是建制派、泛民主派或泛本土派，大家或多或少都把事情簡化了，認為一切的問題，都源自梁振英。這讓很多人有個錯覺，就是只要梁振英消失了，就會雨過天晴，一切問題得到解決，世界回復到梁振英上任之前。「Anyone but CY」、「打倒689」這些口號，都是把我們的思想導向了這方面，像是沒有他，問題就不存在。

現在看起來，梁振英的離開指日可待，將會是一年之內的事情。雖然不知道他剩下的日子會做什麼使社會更動盪的事情，或者在離任之前在制度裏再安插多少個「自己人」、留下多少影響力，但是是否我們等待到那個時候，一切事情就會結束，和平安樂的日子就會降臨？

事實上，這幾年來發生的一切，都源自香港在制度、文化以及法律上的漏洞。只是長期以來，行政方面有一定程度的自制，沒有將那些漏洞徹底利用去達成政治目的，因為他們深知亂來會引致難以想像的後果。直至有人嘗試這樣做，一切問題就被發現。可是，它是被發現，不是被製造，問題一直存在，只是我們不察覺。

可能現在才開始走到最危險的路

也不要忘了，在梁振英上台之前，香港爭取民主的人一直爭取的是「真普選」、「雙普選」，最遲2017年普選特首、2020年「雙普選」，可是這個承諾早已被遺忘，而這個「爭取」也從我們的視界中淡出。去到今天，很多人爭取的只是「梁振英下台」；好，他下台了，「普選特首」、「雙普選」什麼的，也沒有爭取到。不僅沒有回到原狀，甚至連我們本來有的東西，也沒有了。

更別說梁振英不連任的原因，我們並不知道是否跟表面說的一樣。梁振英並沒有因為民意而下台，而是背後有一個巨大的未知力量令他下台的話，那個足以瞬間擊倒梁振英的巨大力量正在干涉香港……那麼，可能我們現在才開始走到最危險的一段路。

Sian Lo Lung:

梁振英放棄競逐何來值得開心？
尊嚴、利益、自由和生存，損失不變。香港人需要的是收復失地。

Sian Lo Lung:

而且你不去改變結構，就像那個中國婦人說甚麼得到平反，不過在永劫輪迴。

Sian Lo Lung:

我想，很多人還是有誤會。這不是台灣總統選舉，不是美國總統選舉。誰做特首，變化不會太大。

建制派還會健在，梁粉依然在議會和政府，周融已經上位，王光亞、張德江、張曉明還在，愛字頭組織不會返轉頭，兩市政局被殺、租金和租務管制被廢、高官權力架構改變，等等，一切都看不到會就此回到過去。

你一邊嬲，他一邊做，難道董建華不是？說話謊謬激嬲你，難道曾蔭權不是？梁振英不過直接做一個壞人、一個奸角、一個奴才。不過現在有周融，更有何君堯，直接是卡通片跳出來，奸得直接。